<cesDoc id="urd-w-literature-story-ss03.ual" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-literature-story-ss03.ual.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-02</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>KAfsane</h.title>
<h.author>Aparvez</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1986</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ss03.ual</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 143/162.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-02</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fiction"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                                      (143) 1</p>

<p>                                 0 مہالکشمی کا پُل</p>

<p>مہالکشمی اسٹےشن کے اس پار مہالکشمی جی کا اےک مندر ہے۔ اسے لوگ
رےس کورس بھی کہتے تھے۔ اس مندر مےں پوجا کرنے والے لوگ ہارتے زےادہ ہےں
جےتتے بہت کم ہےں۔ مہالکشمی اسٹشےن کے اس پار اکے بہت بڑی بدرو ہے جو اسنانی
جسموں کی غلاظت کو اپنے متعفن پانےوں مےں گھولتی ہویئ شہر سے باہر چلی جاتی 
#ہے بندر
مےں انسان کے دل کی غلاظت دھلتی ہے اور بدرو مےں انسان کے جسم کی غلاظت اور
ان دونوں کے بےچ مےں مہالکشمی  کا پل ہے۔ مہالکشمی کے پل کے اوپر بائےں طرف لوہے
کے جنگلے پر چھ ساڑھےاں لہرراہی ہےں۔ پل کے اس طرف ہمےشہ اس مقام پر چند اےک
ساڑھےوں لہراتی رہتی ہےں۔ ےہ ساڑھےاں کویئ بہت قےمتی نہےں ہےں۔ ےہ لوگ ےہاں 
#ہر روز
ان ساڑھےوں کو دھو کر سوکھنے کے لےئ ڈال دےتے ہےں اور رےلوے لائن کے آرپار جاتے
ہوےئ لوگ مہالکشمی اسٹےشن پر گاڑی کا انتظار کرتے ہوےئ لوگ گازھےوں کو ہوا مےں
جھولتا ہوا دےکھتے ہےں۔ وہ ان کے مختلف رنگ دےکھتے ہےں۔ بھورا، گہرا بھورا مٹ مےلا
نےلا، قرمزی بھورا، گندا سرخ کنارا، گہھرا نےلا اور لال۔ وہ لوگ اکثر انھےں رنگوں کو</p>

<p>                                    (144) 2</p>

<p>فضا مےں پھےلے ہوےئ دےکھتے ہےں۔ اےک لمحے کے لےئ دوسرے لمحے مےں گاڑی پل کے 
نےچے سے گزر جاتی ہے۔</p>

<p>	ان ساڑھےوں کے رنگ اب جاذب نظر نہےں رہے۔ کسی زمانہ مےںممکن ہے جب 
ےہ نیئ نیئ خرےدی گیئ ہوں ان کے رنگ خوبصورت اور چمکتے ہوےئ ہوں مگر اب 
#نہےں ہےں
متواتر دھوےئ جانے سے ان کے رنگوں کی آب و تاب مرچکی ہے اور اب ےہ ساڑھےاں اپنے
پھےکے سےٹھے روز مرّہ کے انداز کو لےئ بڑے دلی سے جنگلے پر پڑی نظر آتی ہےں۔ آپ
دن مےں انھےں سو بار دےکھےئ ےہ آپ کو کبھی خوبصورت دکھایئ نہ دےں گی۔ نہ ان 
#کا رنگ 
روپ اچھا ہے۔ نہ ان کا کپڑا۔ ےہ بڑی سستی گھٹےا قسم کی شاڑھےاں ہےں۔ ہر روز 
#دھلنے
سے ان کا کپڑا بھی تار تار ہو رہا ہے۔ ان مےں کہےں کہےں روزن بھی نظر آتے ہےں 
#کہےں
اُدھڑے ہوےئ ٹانکے ہےں کہےں بدنما چتلے داغ جو اس قدر پائدار ہےں کہ دھوے جانے
سے بھی نہےں دھلتے بلکہ اور گہرے ہوتے ہاتے ہےں۔ مےں ان ساڑھےوں کی زندگےوں کو
جنات ہوں کےوں کہ مےں ان لوگوں کو جانتا ہوں جو ان ساڑھےوں کو استعمال کرتے
ہےں۔ ےہ لوگ کہالکشمی کے پل کے قرےب ہی بائےں طرف آٹھ نمبر کی چال مےں رہتے 
#ہےں۔
ےہ چال متوالی نہےں ہے۔ بڑی غرےب سل چال ہے۔ مےں بھی اسی چال مےں تہتا ہوں۔ 
#اس
لے آپ کو ان ساڑھےوں اور نا کے پہننے والوں کے متعلق سب کچھ بتا سکتا ہوں۔ ابھی
وزےرا عضم کی گاڑی آنے مےں بہت دےر ہے۔ آپ انتظار کرتے کرتے اکتا جاےئں گے۔
اس لےئ اگر آپ ان چھ ساڑھےوں کی زندگی کے بارے مےں کجھ سے کچھ سن لےں تو
وقت آسانی سے کٹ جاےئ گا۔ ادھر ےہ جو بھورے رنگ کے ساڑھی لٹک رہی ہے
ےہ شانتا بیئ کی ساڑھی  ہے۔ اس کے قرےب جو ساڑھی لٹک رہی ہے وہ بھی آپ کو
بھورے رنگ کی دکھایئ دےتی ہوگی۔ مگر وہ تو گہرے بھورے رنگ کی ہے۔ آپ نہےں 
#مےں 
اس کا گہرا بھورا رنگ دےکھ سکتا ہوں کےوں کہ مےں اسے اس وقت سے جانتا ہوں جب</p>

<p>                                     (145) 3</p>

<p>اس کا رنگ چمکتا  ہوا گہر ابھورا تھا۔ اب اس دوسری ساڑھی کا رنگ بھی وےسا ہی
بھورا ہے جےسا شانی بایئ کی ساڑھی کا اور شاےد آپ ان دونوں ساڑھےوں
مےں بڑی مشکا سے فرق مہسوس کرسکےں۔ مےں بھی جب ان کے پہننے والوں کی 
#زندگےوں کو
دےکھتا ہوں، تو بہت کم فرق محسوس کرتا ہوں۔ مگر ےہ پہلی ساڑھی جو بھورے رنگ 
#کی ہے
وہ شانتا بایئ کی ساڑھی ہے اور جو دوسری بھورے رنگ کی ساڑھی ہے اور جس کا  
گہرا بھور رنگ صرف مےری آنکھےں دےکھ سکتی ہےں وہ جےونا بایئ کی ساڑھی ہے۔</p>

<p>	شانتا بایئ کی زندگی بھی اس ساڑی کے رنگ کی طرح بھوری ہے۔ شانتا بایئ
برتن مانجھنے کا کام کرتی ہے۔ اس کے تےن بچے ہےں۔ اےک بڑی لڑکی ہے، دو چھوٹے 
لڑکے ہےں۔ بڑی لڑکی کی عمر چھ سال کی ہوگی۔ سب سے چھوٹا لڑکا دو سال کا ہے۔ 
#شانتا بایئ
کا خاوند سےئون مل کے کپڑے کھانے مےں کام کرنا ہوتا ہے۔ اسے بہت جلد جانا ہوتا ہے
اس لےئ شانتا بایئ اپنے خاوند کے لےئ دوسرے دن کی دوپہر کا کھانا رات ہی کو پکا
رکھتی ہے۔ کےوں کہ صبح اسے خود برتن صاف کرنے کے لےئ اور پانی ڈھونے کے لےئ
دوسرے گھروں مےں جانا ہوتا ہے۔ اور اب وہ ساتھ مےں اپنی چھ برس کی بچی کو 
#بھی لے 
جاتی ہے اور دوپہر کے قرےب چال مےں واپس آتی ہے۔ واپس آکے وہ نہاتی ہے اور
اپنی ساڑھی دھوتی ہے اور سکھا نے کے لےئ پل کے جنگلے پر ڈال دےتی ہے۔ اور پھر اےک
بے حد غلےظ اور پرانی دھوتی پہن کر کھان پکا نے لگ جاتی ہے۔ شانتا بایئ کے گھر
چولھا اسی وقت سلگ سکتا ہے جب دوسروں کے ہاں چولھے ٹھنڈے ہو جائےں ےعنی
دوپہر کو دو بجے اور رات کے نو بجے۔ ان اوقات مےں ادھر اور اُدھر اسے دونوں وقت
گھر سے باہر برتن مانجھنے اور پانی ڈھونے کا کام کرنا ہوتا ہے۔ اب تو چھوٹی لڑکی 
#بھی
اس کا ہاتھ بٹاتی ہے۔ شانت بایئ برتن صاف کرتی ہے۔  چھوٹی لڑکی برتن دھوتی 
#جاتی
ہے۔ دو تےن بار اےسا بھی ہوکہ چھوٹی لڑکی کے ہاتھ سے چےنی کے برتن گرکر ٹوٹ 
#گےئ۔</p>

<p>                                       (146) 4</p>

<p>اب مےں جب کبھی چھوٹی لڑکی کی آنکھےں سوجھی ہوی اور اس کے گال سرخ دےکھتا 
#ہوں
تو سمجھ جاتا ہوں کہ کسی بڑے گھر مےں چےنی کے برتن ٹوٹے ہےں۔ اس دن شانتا 
#بھی
مےرے نمستے کا جواب نہےں دےتی۔ جلتی بھنتی بڑ بڑاتی چولھا سلگا نے مےں مصروف 
#ہو جاتی
ہے اور چولھے مےں آگ کم اور دھواں زےادہ نکالنے مےں کامےاب ہوجاتی ہے چھوٹا لڑکا
جو دو سال کا ہے دھوےں سے اپنا دم گھٹتا دےکھ کر چےختا ہے و شانتا بایئ اس کے 
#چےنی
جےسے نازک نازک رخساروں پر زور زور سے چپتےں لگانے سے باز نہےں آتی۔ اس پر 
بچہ اور زےداہ چےختا ہے۔ ےوں تو ےہ دن بھر روتا رہتا ہے کےوں کےہ اسے دودھ نہےں 
#ملتا۔
اور اسے اکثر بھوک لگی رہتی ہے۔ اور دو سال کی عمر ہی مےں اسے باجرے کی روٹی 
کھانا پڑتی ہے۔ اسے اپنی ماں کا دودھ اپنے دوسرے بھایئ بہن کی طرح صرف پہلے چھ 
#سات
ماہ نصےب ہوا۔ وہ بھی بڑای مشکل سے۔ پھر ےہ بھی خشک باجری اور ٹھنڈے پانی پر
پلنے لگا۔ ہماری چال کے سارے بچے اسی خوراک پر پلتے ہےں۔ وہ دن بھر ننگے رہتے
ہےں اور رات کو گدڑی اوڑھ کر سوجاتے ہےں۔ سوتے مےں بھی وہ بھوکے رہتے ہےں
اور جب شانتا بایئ کے خاوند کی طح بڑے ہوجاتے ہےں تو دن بھر خشک باجری اور
ٹھنڈا پنای پی پی کر کام کرنے جاتے ہےں۔ اور ان کی بھوک اےک بوجھل سی دھمک 
#محسوس
کرتے رہتے ہےں اور جب پگار ملتی ہے تو ان مےں سے کیئ اےک سےدھے تاڑی خانے
کا رخ کرتے ہےں۔ تاڑی پی کر چند گھنٹوں کے لےئ ےہ دھمک زائل ہوجاتی ہے۔
لکےن آدمی ہمےشہ تو تاڑی پی نہےں سکتا۔ اےک دن پےئے گا۔ دو دن پےئ گا۔ تےسرے 
#دن
کی تاڑی کے لےئ پےسے کہاں سے لاےئ گا۔ آخر کھولی کا کراےہ دےتا ہے، راشن کا خرچہ
ہے، بھجی ترکاری ہے، تےل اور نمک ہے بجلی اور پانی ہے، شانتا بایئ کی بھوری 
ساڑھی ہے، جو چھٹے ساتوےں ماہ تار تار ہوجاتی ہے۔ کبھی سات ماہ سے زےادہ نہےں</p>

<p>                                    (147) 5</p>

<p>چلتی۔ ےہ مل والے بھی پانچ روپےئ چار آنے مےں کےسی کھدری نکمی ساڑھی دےتے ہےں
اس کے کپڑے مےں زرا جان نہےں ہوتی۔ چھٹے ماہ سے جوتار تار ہونا شروع ہوتا
ہے تو ساتوےں  ماہ بڑی مشکل سے سی کے ، جوڑکے، گانٹھ کے، ٹانکے لگا کے کام دےتا
ہے اور پھر وہی پانچ روپےئ چارآنے خرچ کرنے پڑتے ہےں اور وہی بھورے رنگ
کی ساڑھی آجاتی ہے۔ شانت کو ےہ رنگ بہت پسند ہے اس لےئ کہ ےہ مےلا بہت
دےر  مےں ہوتا ہے۔ اسے گھروں مےں جھاڑو دےنا ہوتی ہے ، برتن صاف کرنا ہوتے ہےں۔
تےسرےی چوتھی منزل تک پانی ڈھونا ہوتا ہے۔ وہ بھورا رنگ نہےں پسند کرے گی تو
کےا کھلتے ہوےئ شوخ رنگ گلابی، لسبنتی، نارنجی پسند کر گی۔ وہ اتنی بےوقوف 
نہےں ہے۔ دو تےن بچوں کی ماں ہے۔ لےکن کبھی اس نے ےہ شوخ رنگ بھی دےکھے تھے
پہنے تھے۔ انھےں اپنے دھڑکتے ہوےئ دل کے ساتھ پےار کےا تھا۔ جب وہ دھار وار
مےں اپنے گاوئ ں مےں تھی۔ جہاں مےلوں مےں اس نے شوخ رنگ ناچتے ہوےئ دےکھے
تھے۔ جہاں کہ باپ کے دھان کے کھےت تھے۔ اےسے شوخ ہرے ہرے رنگ کے 
کھےت اور آنگن مےں پےرو کا پےڑ جس کے ڈال ڈال سے وہ توڑ توڑ کے کھا پا کرتی 
#تھی۔
جانت اب وہ پےرووئ ں مےں مزاہی نہےں ہے۔ وہ شےرےنی اور گھلاوت ہی نہےں ہے۔
وہ رنگ، وہ چمک و دمک کہھاں جاکے مرگیئ۔ وہ سارے رنگ کےوں ےک لحت
بھورے ہوگےئ۔ شانتا بایئ کبھی برتن مناجتے مانجتے، کھانا پکاتے، اپنی ساڑھی دھوکے
اس پل کے جنگلے پر لا کر دالتے ہوےئ ےہ سوچا کرتی ہے اور اس کی بوڑھی ساڑھی
سے پنای کے قطرے آنسووئ ں کی طرح رےل کی پڑی پر بہتے جاتے ہےں اور دوسرے
دےکھنے والے لوگ اےک بھورے رنگ کی بدصورت عورت کو پل کے اوپر جنگلے پر اےک 
بھوری ساڑھی کو پھےلاتے ہوےئ دےکتھے ہےں اور بس دوسرے لمحے مےں گاڑی پل کے 
نےچے سے گزر جاتی ہے۔  </p>

<p>                                    (148) 6 </p>

<p>	جےونا بایئ کی ساڑھی جو ثانت بایئ کی ساڑھی کے ساتھ لٹک رہی ہے گہرے
بھورے رنگ کی ہے۔ بظاہر اس کا رنگ شانت بایئ کی ساڑھی سے بھی پھکا نظر 
آےئ گا۔ لےکن اگر آپ اسے غور سے دےکھےں گے تو اس پھےکے پن کے باوجود ےہ آپ کو 
#لہرے
بھورے رنگ کی نظر آےئ گی۔ ےہ بھی ساڑھی پانچ ورپے چار آنے کی ہے اور بڑی ہےی 
#بوسےدہ
ہے۔ دو اےک جگہ سے پھٹی ہویئ تھی لےکن اب وہاں پرٹانکے لگ گےئ ہےں اور اتنی 
#دور سے
معلوم بھی ہوتے ہےں۔ ہاں آپ وہ بڑا ٹکڑا ضرور دےکھ سکتے ہےں جو گہرے نےلے رنگ 
#کا ہے
اور اس ساڑھی کے بےچ مےں جہاں سے ےہ ساڑھی بہت پھٹ چکی تھی، لگا ےا گےا ہے۔ 
#ےہ 
ٹکڑا جےونا بایئ کی اس پہلی ساڑھی کا ہے اور اس دوسری ساڑھی کو مضبوط بنانے کے 
#لےئ 
استعمال کےا گےا ہے۔ جےونابایئ بےوہ ہے۔ اس لےئ وہ ہمےشہ پرانی چےزوں سے نیئ 
#چےزوں
کو مضبوط بنا نے کے ڈھنگ سوچا کرتی ہے۔ پرانی ےادوں سے نیئ ےادوں کی تلخےوں کو
بھول جانے کی کوشش کےا کرتی ہے۔ جےونابایئ اپنے اس خاوند کے لےئ روتی رہتی ہے
جس نے اےک دن اسے نشے مےں مار مار کر اس کی اےک آنکھ کافی کر ڈالی تھی۔ وہ اس
لےئ نشے مےں تھا کہ وہ اس روز مل سے نکالا گےا تھا۔ بڈھا ڈھونڈوا اب مل مےں کسی کام 
#کا نہےں
رہا تھا۔ گو وہ بہت تجربہ کار تھا لےکن اس کے ہاتھوں مےں اتنی طاقت نہ رہی تھی 
#کہ
وہ جو ان مزدورں کا مقابلہ کرسکتا۔ بلکہ وہ تو اب دن رات کھنسی مےں مبتلا رہنے لگا
تھا۔ کپاس کے ننھے ننھے رےشے اس کے پھےپھڑوں مےں  جا کے اےسے دھنس گےئ تھے
جےسے چرخےوں اور انٹےوں مےںسوت کے چھوٹے چھوٹے مہےن تاگے پھنس جاتے ہےں۔
جب برسات آتی تو ےہ ننھے ننھے رےشے اس کے پھےپھڑوں مےں جا کے  اےسے دھنس گےئ 
#تھے
جےسے چرخےوں اور انٹےوں مےں سوت کے چھوٹے چھوٹے مہےن تاگے پھنس جاتے ہےں۔
جب برسات آتی تو ےہ ننھے ننھے رےشے اسے دمے مےں مبتلا کر دےتے اور جب برسات
نہ ہوتی وت وہ دن بھر اور رات بھر کھانستا۔ اےک خشک اور مسلسل کھنکھار گھر مےں
اور کار خانے مےں جہاں وہ کام کرتا تھا سنایئ دےتی رہتی۔ می کے مالک نے اس کھانسی
کی خطرناک گھنٹی کو سنا اور ڈھونڈو کو مل سے نکال دےا۔ ڈھونڈو اس کے چھ ماہ بعد</p>

<p>                                 (149) 7 </p>

<p>مر گےا۔ جےونا بایئ کو اس کے مرنے کا بہت غم ہوا۔ کےا ہوا اگر غصّے مےں آکے اےک دن
اس نے جےونا بایئ کی آنکھ نکال ی۔ تےس سال کی شادی شدہ زندگی اےک لمحے کے
غصے پر قربان نہےں کی جاسکتی اور غصہ بجا تھا۔ اگر مل مالک ڈھونڈو کو ےوں بے 
#قصور
نوکری سے الگ نہ کرتا تو کےا جِونا کی آنکیھ نکل سکتی تھی۔ ڈھونڈو اےسا نہ تھا۔ اسے
اپنی بے کاری کا غم تھا، اپنی 35 سالہ ملازمت سے برطرف ہونے کا غم تھا اور 
سب سے بڑا رنج اس بات کا تھا کہ مل مالک نے چلتے وقت اسے اےک دھےلا بھی تو
نہےں دےا۔ 35 سال پہلے جےسے ڈھونڈو خالی ہاتھ مل مےں کام کرنے کے لےئ آےا تھا
اس طرح خالی ہاتھ واپس لوٹا۔ اور دروازے سے باہر نکلنے پر اور اپنا نمبری کارڈ
پےچھے چھوڑ آنے پر اسے اےک دھچکا سا لگا۔ باہر آنے پر اسے اےسا معلوم ہوا جےسے
ان 35 سالوں مےں کسی نے اس کا سارا رنگ، سارا خون، اس کا سارا رس چوس لےا
ہو اور اسے بےکار سےجھ کر باہر کوڑے کرکٹ کے ڈھےر پر پےنک دےا ہو اور ڈھونڈو
بڑی حےرت سے مل کے دروازے کو اور اس بڑی چمنی کو دےکھنے لگا جو بالکل اس کے
سر پر اےک خوفناک دےو کی طرح آسمان سے لگی کھڑی تھی۔ ےکا ےک ڈھونڈو نے غم 
#اور 
غصّے سے اپنے ہاتھ ملے۔ ذےمن پر زور سے تھو کا اور پھر تاڑی خانے مےں چلا گےا</p>

<p>	لےکن جےونا کی اےک آنکھ جب بھی نہ جاتی۔ اگر اس کے پاس علاج کے لےئ پےسے 
ہوتے۔ وہ آنکھ تو گل گل کر، سڑ سڑ کر خےراتی ہسپتالوں مےں ڈاکٹروں، کمپاوئ 
#نڈروں اور 
نرسوں کی بد احتےاطی اور گالےوں اور لا پروائےوں کا شکار ہوگیئ۔ اور جب جےونا اچھی 
#ہوگیئ
تو ڈھونڈو بےمار پڑ گےا اور اےسا بےمار  پڑا کہ پھر بستر سے نہ اٹھ سکا۔ ان دونوں 
#مےں جےونا
اس کی دےکھ بھال کرتی تھی۔ شانتا بایئ نے مدد کے طور پر اسے چند گھروں مےں 
#برتن
مانجنے کا کام دلوا دےا تھا اور گو وہ اب بوڑھی تھی اور مشاقی اور صفایئ سے برتنوں 
#کو
صاف نہ رکھ سکتی تھی پھر بھی وہ آہستہ آہستہ رےنگ رےنگ کر اپنے کمزور ہاتھوں 
#مےں</p>

<p>                                       (150) 8</p>

<p>جھوٹی طاقت کے بود ے سہارے پر جےسے تےسے کام کرتی رہی۔ خوبصورت لباس پہننے
والی خشبو دار تےل لگا نے والی بےوےوں کی گالےاں سنتی رہی اور کام کرتی رہی کےوں 
#کہ
اس کا ڈھونڈو بےمار تھا اور اسے اپنے آپ کو اور اپنے خاوند کو زندہ رکھنا تھا لےکن
ڈھونڈو زندہ نہ رہا اور اب جِونا بایئ اکےلی تھی۔ خےرےت اس مےں تھی کہ بالکل اکےی 
تھی
اور اب اسے صرف اپنا دھندہ کرنا تھا۔ شادی کے دو سال بعد اس کے ہاں اےک
لڑکی پےدا ہویئ لےکن جب وہ جوان ہویئ تو کسی بد معاش کے ساتھ بھگ گیئ اور 
اس
کا آج تک کسی کو پتہ نہ چلا کہو کہاں ہے۔ پھر کسی نے بتاےا اور پھر بپد مےں بہت 
سے لوگوں نے بتاےا کہ جِونا بایئ کی بےٹی فارس روڈپر چمکےلا، بھڑ کےلا  لباس پہنے 
بےٹھی
 ہے لےکن جےونا بایئ کو ےقےن نہےں آےا۔ اس نے اپنی ساری زندگی پاجچ روپےئ چار
آنے کےی دھوتی پہنے بسر کردی تھی اور اسے ےقےن تھا کہ اس کی لڑکی بھی اےسا 
کرے گی۔
وہ اےسا نہ کرے گی، اس کا اسے خےال بھی نہےں آےا تھا۔ وہ کبھی فررس روڈ نہےں 
گیئ
کےوں کہ اسے اس کا ےقےن تھا کہ اس کی بےٹی وہاں نہےں ہے۔ بھلا اس کی بےٹی وہاں
کےوں جانے لگی۔ ےہاں اپنی کھولی مےں کےا نہےں تھا۔ پانچ روپےئ چار آنے والی دھوتی
تھی۔ باجرے کی روٹی تھی۔ ٹھنڈا پانی تھا۔ سو کھی عزت تھی۔ اور ےہ سب کچھ 
چھوڑ
کے وہ فارس رود کےوں جانے لگی۔ اسے تو کویئ بدمعاش اپنی محبت کا سبز باغ دکھا
کے لے گےا تھا۔ کےوں کہ عورت محبت کے لےئ سب کچھ کر گزرتی ہے۔ خود وہ تےس سال 
پہلے اپنے ڈھونڈو کے لےئ اپنے ماں باپ کا گھر چھوڑ کر نہےں چلی آیئ تھی۔ جس دن
ڈھونڈو مرا اور جب لوگ اس کی لاش کو جال نے کے لےئ لے جانے لگے اور جےونا نے اپنی
سےندور کی ڈبےا اپنی بےٹی کی انگےا پر انڈےل دی جو اس نے بڑی مدت سے ڈھونڈو کی 
نظروں سے چھپا کر رکھی تھی۔ عےن اسی وقت اےک گدراےئ ہوےئ جسم کی بھاری 
عورت بڑا چمکےلا لباس پہنے اس سے آکے لپٹ گیئ اور پھوٹ پھوٹ کے رونے لگی۔ اور 
اُسے</p>

<p>                                       (151) 9</p>

<p>دےکھ کر جےونا کو ےقےن آگےا کہ جےسے اب سب کچھ مر گےا ہے۔ اس کا پتی، اس کی 
بےٹی اس
کی عزّت جےسے وہ زندگی بھر روٹی نہےں غلاظت کھاتی رہی ہے۔ جےسے اس کے
پاس کچھ نہےں تھا شروع ہی سے کچھ نہےں تھا۔ پےدا ہونے سے پہلے ہی اس سے سب
کچھ چھےن لےا گےا تھا۔ اسے نہتا، ننگا اور بے عزت کر دےا گےا تھا اور جےونا کو اس اےک
لمحے مےں احساس ہوا کہ وہ جگہ جہاں اس کا خاوند زندگی بھر کام کرتا رہا اور وہ 
جہاں
اس کی آنکھ اندھی ہوگیئ اور وہ جگہ جہاں اس کی بےٹی دکان سجا کر بےٹھ گیئ۔ 
اےک
بہت بڑا اندھا کار خانہ ہے جس مےں کویئ ظالم جا بر ہاتھ انسانی جسموں کے لےئ گےئ
کارس نکالنے والی مشےن مےں ٹھونسا جاتا ہے اور دوسرے ہاتھ سے توڑ مروڑ کر دوسری
طرف  پھےنکا جاتا ہے۔ اور ےکا ےک جدونا اپنی  بےٹی کو دھکاّ دے کر الگ کھری 
ہوگیئ۔ اور 
چےخےں مار مار کر رونے لگی۔</p>

<p>	تےسری ساڑھی کا رنگ مٹ مےلا نےلا ہے ےعنی نےلا بھی ہے اور مےلا بھی ہے۔
اور مٹےالا بھی ہے۔ کچھ اےسا عجےب سا رنگ ہے جو بار بار دھونے پر بھی نہےں نکھرتا 
اور</p>

<p>غلےظ ہو جاتا ہے۔ ےہ مےری بےوی کی ساڑھی ہے۔ مےں فورٹ مےں دھنّو بایئ کی فرم 
مےں کلر کی
کرتا ہوں ۔ پنسٹھ روپےئ تنخواہ ملتی ہے۔ سےوّن مل اور بکسرےا مل کے مزدوروں کو 
بھی
ےہی تنخواہ ملتی ہے اس لےئ مےں بھی انھےں کے ساتھ آٹھ نمبر کی چال کی اےک 
کھولی مےں
رہتا ہوں۔ مگر مےں مزدور نہےں ہوں، کلرک ہوں۔ مےں فورٹ مےں نوکر ہوں۔ مےں 
دسوےں
پاس ہوں۔ٹائپ کر سکتا ہوں۔ مےں انگرےزی مےں لکھ سکتا ہوں۔ مےں اپنے وزےر اعظےم 
کی
تقرےر جلسے مےں سن کر سمجھ بھی لےتا ہوں۔ آج تھوڑی دےر بعد ان کی گاڑی 
مہالکشمی پر 
پرآےئ گی۔ نہےں وہ رےس کو رس نہےں جائےں گے۔ وہ سمندر کے کنارے اےک شاندار
تقرےر کرےں گے۔ اس موقع پر لاکھوں آدمی جمع ہوں گے۔ ان لاکھوں مےں  مےں بھی 
اےک 
ہوں گا۔ مےری بےوی  کو اپنے وزےراعضےم کی باتےں سننے کا بہت شوق ہے۔ مگر مےں 
اسے اپنے</p>

<p>                                 (152) 10
 
ساتھ لے نہےں جا سکتا کےوں کہ ہمارے آٹھ بچے ہےں اور گھر مےں ہر وقت پرےشانی 
#سی
رہتی ہے۔ جب دےکھو کویئ نہ کویئ چےز کم ہو جاتی ہے۔ ڑوشن تو روز کم پڑتا ہے۔ 
#اب نل مےں
پانی بھی کم آتا ہے۔ رات کو سنونے کے لےئ جگہ بھی کم پڑتی ہے۔ اور تنخواہ تو اس 
#قدر کم پڑتی
ہے کہ مہےنے مےں صرف پندرہ دن چلتی ہے۔ باقی پندرہ دن سود خور پٹھان چلاتا ہے۔ 
#اور
وہ بھی کےسے گالےاں بکتے جھکتے، گھسٹ گھسٹ کر کسی سست رفتار مال گاڑی کی 
#طرح ےہ
زندگی چلتی ہے۔</p>

<p>	مےرے آٹھ بچے ہےں مگر ےہ اسکول مےں نہےں پڑھ سکتے۔ مےرے پاس فےس کے
پےسے کبھی نہ ہوں گے۔ پہلے پہل جب مےں نے بےاہ کےا تھا تو ساوتری کو اپنے گھر 
#ےعنی کھولی
مےں لاےا تھا تو مےںنے سو چا تھا۔ ان نوں ساوتری بھی بڑی اچھی اچھی باتےں سوچا 
#کرتی
تھی۔ گو بھی کے نازک نازک پتوں کی طرح پےاری پےاری باتےں۔ جب وہ سکراتی تو 
#سنےما
کی تصوےر کی طرح خوبصورت دکھا کرتی۔ اب وہ مسکراہت نہ جانے کہاں چلی گیئ ہے۔ 
#اس
کی جگہ اےک مستقل تےوری نے لے لی ہے۔ وہ ذرا سی بات پر بچوں کو بے تحا شا پےٹنا 
#شروع
کردےتی ہے اور مں تو کچھ بھی کہوں، کےسے بھیکہوں، کتنی ہی لجاجت سے کہوں وہ 
#تومجھے 
کاٹ کھانے کو دوڑتی ہے۔ پتہ نہےں سا وتری کو کےا ہوگےا ہے۔ پتہ نہےں مجھے کےا 
#ہوگےا ہے۔
مےں دفتر مےں سےٹھ کی گالےاں سنتا ہوں، گھر پر بےوی کی گالےاں سنتا ہوں اور 
#ہمےشہ 
خدموش تہتا ہوں۔ کبھی کبھی سوچتا ہوں شاےد مےری بےوی کو اےک نیئ ساڑھی کی 
#ضرورت 
ہے۔ شاےا اسے صرف اےک نیئ ساڑھی ہی نہےں۔ اےک نےئ چہرے، اےک نےئ گھرم اےک نےئ
ماہول اور اےک نیئ زندگی کی ضرورت ہے۔ مگر اب ان باتوں کو سوچنے سے کےا ہوتا 
#ہے۔ اب
تو آزادی آگیئ ہے اور ہمارے وزےراعظم نے بھی کہہ دےا ہے کہ اس نسل کو ےعنی ہم 
#لوگوں
کو اپنی زندگی مےںکویئ آرام نہےں مل سکتا۔ مےں نے ساوتری کو اپنے وزےراعظم کی 
#تقرےر جو اخبار
مےں پڑھی تھی سنایئ او وہ اسے سن کر آگ بگولہ ہوگیئ اور اس نے غصّے مےں آکر 
#چولھے کے</p>

<p>                                    (153) 11</p>

<p>قرےب پڑا ہوا چمٹا مےرے سر پردے مارا۔ ےہ زخم کا نشان جو آپ مےرے ماتھے پر 
#دےکھ رہے
ہےں، اسی کا نشان ہے۔ مگر آپ انھےں نہےں دےکھ سکےں گے۔ مےں دےکھ سکتا ہوں۔ 
#ان 
مےں سے اےک نشان تو اس مونگےا رنگ کی جارجٹ کی ساڑھی کا ہے جو اس نے اوپےرا
ہاوئ س کے نزدےک بھنجی مل بھوندو رام پارچہ فروش کی دکا ن پر دےکھی تھی۔ اےک 
#نشان اس 
کھلونے کا ہے جو پچےس روپےئ کا تھا اور جسے دےکھ کر مےرا پہلا بچہ خوشی سے 
#کلکارےاں
مارنے لگا تھا لےکن جسے ہم خرےد نہ سکے اور جسے نہ پاکر مےرا بچہ دن بھر روتا رہا 
#اےک
نشان اس تار کا ہے جو اےک دن جبل پور سے آےا تھا جس مےں ساوتری کی ماں کی
شدےد علالت کی خبر تیھ۔ ساوتری جبل پور جانا چاہتی تھی لےکن ہزار کوشش کے بعد
بھی مجھے کسی سے ورپےئ ادھار نہ مل سکے اور ساوتری جبل پور نہ جا سکی۔ اےک 
#نشان
اس تار کا ہے جس مےں اس کی ماں کی موت کا ذکر تھا۔ اےک نشان .... مگر مےں 
#کس کس
نشان کا ذکر کروں۔ ان سے چتلے چتلے گدلے گدلے غلےظ داغوں سے ساوتری کی پانچ
روپےئ چار آنے والی ساڑھی مےں منتقل ہوتے ہائےں گے۔</p>

<p>	چوتی ساڑھی قرمزی رنگ کی ہے اور قرمزی رنگ مےں بھورا رنگ بھی جھلک
رہا ہے۔ ےوں تو ےہ سب مختلف رنگوں کی ساڑھےاں ہےں لےکن بھورا رنگ ان سب مےں
جھلکتا ہے۔ اےسا معلوم ہوتا ہے جےسے ان سب کی زندگی اےک ہے، ان سب کی قےمت
اےک ہے۔ جےسے ےہ سب زےمن سے کبھی اوپر نہےں اٹھےں گی۔ جےسے انھوں نے کبھی 
#ہنستی ہوی
دھنک، ھفق پر چمکتی ہوی شفق، بادلوں مےں لہراتی ہویئ برق نہےں دےکھی ہے۔ 
#جےسے
شانتا بایئ کی جوانی ہے وہ جےونا کا بڑاھا پا ہے۔ وہ ساوتری کا ادھےڑپن ہے۔ جےسے ےہ 
#سب
ساڑھےاں زنگگےاں، اےک رنگ، اےک سطح، اےک تواتر، اےک مسلسل ےکسانِت لےئ ہوےئ
ہوا مےں جھولتی جاتی ہےں۔</p>

<p>	ےہ قرمزی بھورے رنگ کی ساڑھی جھبتو بھےےئ کی عورت کی ہے۔ اس عورت سے</p>

<p>                                     (154) 12</p>

<p>مےری بےوی کبھی بات نہےں کرتی۔کےوں کہ اےک تو اس کے کویئ بچہ وچہ نہےں ہے اور </p>

<p>اےسی عورت جس کے کویئ بچہ نہےں ہو بڑی نحس ہوتی ہے۔ وہ جادو ٹونے کر کے 
#دوسرے
کے بچوی کو مار ڈالتی ہے اور بدروحوں کو بالا کر اپنے گھر مےں بسالےتی ہے۔ مےری 
#بےویئ
اسے کبھی منھ نہےں لگاتی۔ ےہ عورت جھبّو بھےّا نے خرےد کر حاصل کی ہے۔ جھبّو بھےّا 
مرادآباد کا رہنے  والا ہے لےکن بچپن ہی سے اپنا دےس چوھڑ کر ادھر چلا آےا۔ وہ 
#مراٹھی اور گجراتی
زبان مےں بڑے مھے سے گفتگو کر سکتا ہے۔ اسی وجہ سے اسے بہت جلد پوروائل کے
گُنی کھاتےہ مےں  جہے مل گیئ۔ جھبّو  بےا کو شروع ہی سے بےاہ کا بہت شوق تھا۔ 
#اسے
بےڑی کا، تاڑی کا کسی چےز کا شوق نےہں تھا۔ شوق تھا تو صرف اس بات کا کہ اس 
#کی شادی 
جلد سے جلد ہو جاےئ۔ جب اس کے پاس ستَا سی روپے اکٹھا ہوگےئ تو اس نے اپنے
دےس جانے کی ٹھانی تا کہ وہاں اپنی برادری سے کسی کو بےاہ لاےئ۔ مگر پھر اس نے 
#سوچا
ان سترا سی روپےوں مےںکےا ہوگا۔ آنے جانے کا کراےہ بھی بڑی مشکل سے پورا ہوگا۔
چار سال کی محنت کے بعد اس نے ےہ رقم جوری تھی لےکن اس رقم سے وہ مرادآباد
جا سکتا تھا۔ جا کے شدی نہےں کر سکتا تھا۔ اس لےئ جھبو بےّا نے نہےں اےک بد معاش
سے بات چےت کر کے اس عورت کو سورپےئ مےں خرےد لےا۔ اسی روپےہ اس نے نقد 
دےئ۔ بےس روپےئ ادھار مےں رہے جو اس نے اےک سال کے عرصے مےں ادا کےئ بعد
مےں جھبّو کو معلوم ہو کہ ےہ عپرت بھی مرادآباد کی رہےنے والی تھی، دھےرج گاوئ ں 
#کی اور
اس کی برادری ہی کی تھی۔ جھبو بڑا خوش ہوا۔ چلو ےہےں بےٹھے بےٹھے سب کام 
#ہوگےا
اپنی ذات برادری کی، اپنے ضلع کی، اپنے دھرم کی عورت ےہےں بےٹھے بٹھاےئ سو روپے
مےں مل گیئ۔ اس نے بڑے چل چلاوئ سے اپنا بےاہ رچاےا اور پھر اسے معلوم ہاو کہ اس 
کی بےوی لڑےا بہت اچھا گاتی ہے۔ وہ خود بھی اپنی پاٹ دار آواز مےں زور سے گانے 
#بلکہ
گانے سے زےادہ چلاّنے کا شوقےن تھا۔ اب تو کھولی مےں دن رات گو ےا کسی نے رےڈےو 
#کھول</p>

<p>                                    (155) 13</p>

<p>دےا ہو۔ دن مےں کھولی مےں لڑےا  کام کرتے ہوےئ گاتی تھی۔ رات کو جھبّو اور لڑےا 
#دونوں
گاتے تھے۔ ان کے ہاں کویئ بچّہ نہ تھا اس لےئ انھوں نے اےک توتا پال رکھا تھا
لڑےا مےں اےک اور بات بھی تھی۔ جھبّو نہ بےڑی پےئ نہ سگرےٹ نہ تاڑی۔ لڑےا بےڑی
سگرےٹ، تاڑی سبی کچھ پےتی تھی۔ کہتی تھی پہلے وہ سب کچھ نہےں جانتی تھی 
#۔ مگر جب
سے بدمعاش کے پلّے پڑی اسے ےہ سب باتےں سےکھنا پڑےں۔ اور اب وہ اور سب باتےں
تو چھوڑ سکتی ہے مگر بےڑی اور تاڑی نہےں چھوڑ سکتی0 کیئ بار تاڑی پی کر لڑےا 
#نے جھبّو 
پر حملہ کےا اور جھبّو نے اسے رویئ کی طرہ دھنک کر رکھ دےا۔ اس موقع پر توتا بہت
شور مچاتا تھا اور رات کو دونوں کو گالےاں بکتے دےکھ کر خود بھی پنجرے مےں ٹنگا 
#ہوا
زور زور سے چلاّ کر وہی گلےاں بکتا جو وہ دونوں بکتے تھے۔ اےک بار تو اس کی
گالی سن کر جھبّو غصّے مےں آکر طوطے کو پنجرے سمےت بارومںے پھےنکنے لگا تھا۔ مگر
جےونا نے بےچ مےں پڑ کر توتے کو بچالےا۔ توتے کو مارنا پڑا پاپ ہے۔ جےونا نے کہا تمھےں
برہمنوں کو بلا کر پرےشحت کرنا پڑے گا اور تمھےں پندرہ  بےس روپے کھل جاےئ گے
ےہ سوچ کر نبّو نے تو تے کو بدرومےں غرق کرنے کا خےال ترک کردےا۔</p>

<p>	شروع  شورع مےں تو جھبو کو اےسی شادی پر گالےاں پڑےں۔ وہ خود بھی لڑےا کو
بڑے شبہ کی نظروں سے دےکھتا رہا۔ اور کی بار اسے بلا وجہ پےٹا اور خود بھی مل سے 
غےر حاضر رہ کر اس کی نگرانی کرتا رہا مگر آہستہ آہستہ لڑےا نے اپنا اعتبار ساری چال 
#مےں
قائےم کرلےا۔ لڑےا کہتی کہ کویئ عورت سچے دل سے بد معاشوں کی پلّے بڑنا پسند نہےں
کرتی۔ وہ تو اےک گھر چاہتی ہے چاہے وہ چھوٹا ہی سا گھر ہو۔ وہ اےک خاوند چاہتی
ہے جو اس کا اپنا ہو چاہے وہ جھبو بھےّا اےسا شور مچانے والا، زبان دراز شےخی خور ہی
کےوں نہ ہو۔ وہ اےک ننھا بچہ چاہتی ہے چاہے وہ کتنا ہی بدصورت کےوں نہ ہو۔ اور
اب لڑےا کے پاس گھر بھی تھا اور جھبو بھےّا بھی تھا وا اگر بچہ نےہں تھا تو کےا ہوا 
#ہوجاےئ</p>

<p>                                    (156) 14</p>

<p>گا۔ اور اگر نہےں ہوتا تو بھگوان کی مرضی۔ ےہ مےاں مٹھو ہی اس کا بےٹا بنے گا۔</p>

<p>	اےک روز لڑےا اپنے مےاں مٹھو کا پنجرہ جھلا رہی تھی۔ اور اسے چوری کھلا
تہی تھی اور اپنے دن کے سےنوں مےں اس ننھے سے بلک کو دےکھ رہی تھی جو فضا 
#مےں
ہمکتا ہمکتا اس کی آغوش کی طرف بڑھتا چلا آرہا تھا کہ چال مےں شور سا بڑھنے لگا
اور اس نے دروازے سے جھنک کر دےکھ کہ چند مزدور جھبو کو اٹھاےئ چلے آرہے
مےں اور ان کے کپڑے خون سے رنگے ہوےئ ہےں۔ لڑےا کا دل دھک سے رہ گےا۔ وہ
بھاگتی بھاگتی نےچے گیئ اور اس نے بڑی درشتی سے اپنے خاوند کو مزدوروں سے
چھےن کر اپنے کندھے پر اٹھا لےا اور اپنی کھولی مےں لے آیئ۔ پوچھنے پر پتہ چلا کہ
جھبو سے گنی کھاتے کے منےجرن کچھ ڈانٹ ڈپٹ کی۔ اس پر جھبو نے بھی اسے دو
ہاتھ جڑدےئے۔ اس پر بہت داوےلا مچا اور مےنجر نے اپنے بد معاشوں کو بلا کر جبھّو 
کی خوب ٹھکایئ کی اور اسے مل سے باہر نکال دےا۔ خےرےت  ہویئ کہ جھبو جچ گےا
ورنہ اس کے مرنے مےں کوی کسر نہےں تھی۔ لڑےا نے بڑی ہمت سے کام لےا۔ اس 
نے اسی روز سے اپنے سر پر ترکاری اتھالی اور گلی گلی ترکاری بھاجی بےچنے لگی۔
جےسے وہ زندگی مےں ےہی دھندا کرتی آیئ تھی۔ اس طرح محنت مزدوری کر کے اس
نے اپنے جھبّو کو اچھا کر لےا۔ جھبو اب بھلا چنگا ہے مگر اب اسے کسی مل مےں کام 
#نہےں
ملتا۔ وہ دن بھر اپنی کھولی مےں کھڑا مہالکشمی کے اسٹےشن مے چاروں طرف بلند و 
#بالا
کار خانوں کی چمنےوں کو تکتا رہتا ہے۔ سےوئن مل، نےو مل، ، اولڈ مل، پورا مل، 
#معراج
مل۔ لےکن اس کے لےئ کسی مل مےں جگہ نہےں ہے کےوں کہ مزدور کو گالی کھانے کا حق 
#ہے
گالی دےنے کا حق نہےں ہے۔ آج کل لڑےا بازاروں اور گلےوں مےں آوازےں دے کھ بھاجی
ترکاری فروخت کرتی ہے اور گھر کا سارا کام کاج بھی کرتی ہے۔ اس نے بےڑی تاڑی سب
چھوڑ دی ہے۔ ہاں اس کی ساڑھی، قرمزں بھورے رنگ کی ساڑھی جگہ جگہ سے 
#پھٹتی</p>

<p>                                    (157) 15</p>

<p>جارہی ہے۔ تھوڑے دنوں تک اور اگر جھبو کو کام نہ ملا تو لڑےا کو پنی سارھی مےں
پرانی ساڑھی کے ٹکڑے جوڑنا پڑےں گے اور اپنے مےاں مٹھو کو چوری کھلانا بند کرنا
پڑےگا۔</p>

<p>	پانچوےں ساڑھی کا کنارہ گہرا نےلا ہے۔ ساڑھی کا رنگ گدلا سرخ ہے، لےکن کنارا
گہر نےلا ہے اور اس نےلے مےں اب بھی کہےں کہےں چمک باقی ہے۔ ےہ ساڑھی دوسری 
#ساڑھےوں
سے بڑھےا ہے کےوں کہ ےہ ساڑھی پانچ روپےئ چار آنے کی نہےں ہے۔ اس کا کپڑا، اس
کی چمک دمک کہے دےتی ہے کہ ےہ ان سے ذرا مختلف ہے۔ آپ کو دورسے ےہ مختلف
نہےں معلوم ہوتی ہوگی۔ مگر مےں جانتا ہوں کہ ےہ ان سے ذرا مختلف ہے۔ اس کا کپڑا
بہتر ہے، اس کا کنارا چمک دار ہے۔ اس کی قےمت پونے نو روپےئ ہے۔ ےہ ساڑھی
منجولا کی ہے۔ ےہ ساڑھی منجولا کے بےاہ کی ہے۔ منجولا کے بےاہ کو ابھی چھ ماہ بھی 
#نہےں
ہوےئ ہےں۔ اس کا خاوند گزشتہ ماہ چرخی کے گھومتے ہوےئ ہستے کی لپےٹ مےں آکے
مارا گےا تھا اور اب سولہ برس کی خوبصورت منولا بےوہ ہے۔ اس کا دل جوان ہے، اس 
کی امنگےں جوان ہےں کےکن اب وہ کچھ نہےں کر سکتی کےوں کہ اس کا کاوند مل کے 
#اےک 
حادثے مےں مرگےا ہے۔ وہ پٹہ بڑا ڈھےلا تھا اور گھومتے  ہوےئ بار بار پھٹپھٹا تا تھا
اور کام کرنے والوں کے احتجاج کے باو جود اسے مل مالکوں نے نہےں بدللا تھا کےوں کہ
کام چل رہا تھا اور دوسری صورت مےں تھوڑی دےر کے لےئ کام بدن کرنا پڑتا۔ پٹہ کو 
#تبدےل
کرنے کے لےئ روپےہ بھی خرچ ہوتا ہے۔ مزدور تو کسی وقت بھی تبدےل کےا جا سکتا
ہے۔ اس کے لےئ روپےہ تھوری خرچ ہوتا ہے لےکن پٹہ تو بری قےمتی شے ہے۔</p>

<p>	جب منجولا کا خاوند مارا گےا تو منجولا نے ہرجانے کی درخواست دی جو نا منظور
ہویئ کےوں کہ کنجولا اپنی غفلت سے مرا تھا۔ اس وجہ سے منجولا کو کویئ ہرجانہ ملا 
#اور 
وہ اپنی وہی نیئ دلہن کی ساڑھی پہنے رہی جو اس کے خاوند نے پورے نو روپےئ مےں</p>

<p>                                (158) 16</p>

<p>اس کے لےئ خرےدی تھی کےوں کہ اس کے پاس کویئ دوسری سارھی نہےں تھی جو وہ
اپنے خاوند کی موت کے سوگ مےں پہن سکتی۔ وہ اپنے خاوند کے مرجانے کے بعد بھی 
#دولھن
کا لباس پہننے پر مجبور تیھ کےوں کہ اس کے پاس کویئ دوسری ساڑھی نہ تھی اور 
جو ساڑھی
تھی وہ ےہی گدلے سرخ رنگ کی۔ پونے نو روپےئ  کی ساڑھی جس کا رنگ گہرا نےلا 
#ہے۔</p>

<p>	شاےد اب منجولا بھی پانچ روپےئ چار آنے کی ساڑھی پہنے گی۔ اس کا خاوند زندہ
رتہا جب بھی وہ دوسری ساڑھی پناچ روپےئ دار آنے کی لاتی۔ اس لحاظ سے اس کی
زندگی مےں کویئ خاص فرق نہےں آےا۔ مگر فرق اتنا ضرور ہوا ہے کہ وہ ےہ ساڑھی 
#آج پہننا
چاہتی ہے۔ اےک سفےد ساڑھی پانچ روپےئ چار آنے والی جسے پہن کر وہ دولہن نہےں 
بےوہ معلوم ہوسکے۔ ےہ ساڑھی اسے دن رات کاٹ کھانے کو دوڑتی ہے۔ اس ساڑھی
سے جےسے اس کے مرحوم خاوند کی مضبپط باہےں لپتی ہےں جےسے اس کے ہر تار پر اس 
کے
شفاف بو سے مرتسم ہےں، جےسے اس کے تانے بانے مےں اس کی کاوند کی گرم گرم 
#سانسوں
کی حدّت آمےز غنودگی ہے۔ اس کے سےاہ بالوں والی چھاتی کا سارہ پےار و فن ہے
جےسے ےہ ساڑھی نہےں ہے اےک گہری قبر ہے ہس کی ہولناک پہنائےوں کو وہ ہر وقت 
اپنے جسم کے گرو لپےٹ لےنے پر مجبور ہے۔ منجولا زندہ قبر مےں گاڑی بارہی ہے۔</p>

<p>	چھٹی ساڑھی کا رنگ لال ہے۔ لےکن اسے ےہاں نہےںہونا چاہئے کےوں کہ اسے
پہننے والی مرچکی ہے۔ پھر بھی ےہ ساڑھی ےہاں بنگلے پر بدستور موجود ہے۔ روز کی 
#طرح 
دھلی دھلایئ ہوا مےں جھول  رہی ہے۔ ےہ مایئ کی ساڑھی ہے جو ہماری چال کے 
#دروازے 
کے قرےب اندر کھلے آنگن مےں رہا کرتی تھی۔ مایئ کا کےا بےٹا تھا سےتّو۔ وہ اب جےل 
#مےں 
ہے۔ سےتّو کی بےوی اور اس کا لڑکا ےہےں نےچے آنگن مےں درواھے کے قرےب دےوار کے
نےچے پڑے رہتے ہےں۔ سےتو اور سےتو کی بےوی اور اس کی لڑکی اور بڑھےا مایئ۔ ےہ 
#سب 
لوگ ہماری چال کے بھنگی ہےں۔ ان کے لےئ کھولی بھی نہےں ہے اور ان کے لے اتنا </p>

<p>                                       (159) 17</p>

<p>کھانا کپڑا بھی نہےں ملتا جتنا ہم لوگوں کو ملتا ہے اس لےئ ےہ لوگ آنگن مےں رہتے
ہےں۔ وہےں کھانا پکاتے ہےں اور وہےں پڑکے سوررہتے ہےں۔ ےہےں ےہ بڑھےا مایئ
ماری گی تھی۔ وہ بڑا سوراخ جو آپ اس ساڑھی مےں دےکھ رہے ہےں۔ پلو کے قرےب 
#ےہ
گولی کا سوراخ ہے۔ ےہ کارتوس  کی گولی مایئ کو بھنگےوں کے ہڑتال کے دونں مےں 
#لگی تھی۔
نہےں، وہ اس ہڑتال مےں حصہ نہےں لے رہی تھی۔ وہ بے چاری تو بہت بورھی تھی۔
چل پھر نہ سکتی تھی۔ اس ہڑتال مےں تو اس کا بےٹا سےتو اور دوسرے لوگ شامل 
#تھے۔ ےہ
لوگ مہنگایئ مانگتے تھے اور کھوی کا کراےہ مانگتے تھے۔ ےعنی اپنی زند گی کے لےئ دو 
#وقت
کی روٹی، کپڑا اور سر پر اےک چھت چاہتے تھے اس لے ان لوگوں نے ہڑتال کی تھی
اور جب ہڑتال خلاف قانون قرار دے دی گیئ تو ان لوگوں نے جلوس نکالا اور
اس جلوس مےں مایئ کا بےٹا سےتو آگے آگے تھا اور خوب زور و شور سے نعرے لگاتا 
#تھا
اور پھر جب جلوس بھی خلاف قانون قرار دےا گےا تو گولی چلی اور ہماری چلال کے 
#سامنے
چلی۔ ہم لوگوں نے تو اپنے دروازے بدن کرلےئ لےکن گھبرہٹ مےں چال کا دورازہ بند
کرنا کسی کو ےاد نہ رہا۔ اور پھر ہم کو اپنے بدن کمروں مےں اےسا معلوم ہوا گوےا گولی 
#اِدھر
سے اُدھر سے چاروں طرف سے چل رہی ہو۔ تھوڑی دےر کے بعد بالکل سناٹا ہوگےا
اور جب ہم لوگوں نے ڈرتے ڈرتے دروازہ کھولا اور باہر جھانک کر دےکھا تو جلوس
تتر بتر ہوچکا تھا اور ہماری چال کے دروازے کے قرےب بڑھےا پری تھی۔ ےہ اسی
بڑھےا کی لال ساڑھی ہے جس کا بےٹا سےتواب جےل مےں ہ۔ اس لال ساڑھی کو اب 
بڑھےا کی بہو پہنتی ہے۔ اس ساڑھی کو بڑھےا کے ساتھ جلا دےنا چاہےئ تھا مگر کےا 
#کےا
جاےئ۔ تن ڈھکنا زےادہ ضروری ہے۔ مردوں کی عزت اور احترام سے بھی کہےں زےادہ
صروری ہے کہ زندوں کا تن ڈھکا جاےئ۔ ےہ ساڑھی جلنے جلانے کے لےئ نہےں ہے
تن ڈھکنے کے لےئ ہے۔ ہاں کبھی کبھی سےتو کی بےوی اس کے پلو سے اپنے آنسو پونچھ 
ل#ےتی</p>

<p>                                        (160) 18</p>

<p>ہے، کےوں کہ اس مےں ٔچھلے اسی برسوں کے سارے آنسو اور ساری امنگےں اور 
ساری فتحےں اور شکستےں جزب ہےں۔ آنسو پونچھ کر سےتو کی بےوی پھر اسی ہمت 
#سے
کام کرنے لگتی ہے، جےسے کچھ ہوا ہی نہےں ، کہےں گولی نہےں چلی، کویئ جےل نہےں 
#گےا بھنگن
کی دھارو اسی طرح چلنے لگی</p>

<p>	اے لو، باتوں مےں وزےر اعظم صاحب کی گاڑی نکل گیئ۔ وہ ےہاں نہےں 
ٹھری۔ مےں سمجھتا تھا وہ ےہای ضرور ٹھرے گی۔ وزےراعظم صاحب ورشن دےنے کے 
لےئ گاڑی سے نکل کے تھوڑی دےر کے لےئ پلےٹ فارم پر ٹہلےں گے اور شاےد ہوا مےں 
#جھولتی
ہویئ ان چھ ساڑھےاں جو بہت ہی معمولی عورتوں کی ساڑھےاں ہےں۔ اےسی معمولی 
#معمولی
عورتےں جن سے ہمارے دےس کے چھوٹے چھوٹے گھر بنتے ہےں۔ جہاں اےک کونے مےں
چولاھ سلگتا ہے۔ اےک کونے مےں پانی کا گھڑا رکھا ہے اور ہر طاقپحے مےں شےشہ ہے 
#کنگھی
ہے اور سےندور کی ڈبےہ ہے۔ کھات پر ننھا بچہ سو رہا ہے۔ الگنی پر کپڑے سوکھ رہے
ہےں۔ ےہ ان چھوٹے چھوٹے لاکھوں کروذوں گھروں کو بنا نے والی عورتوں کی ساڑھےاں
ہےں جنھےں ہم ہندوستان کہتے ہےں۔ ےہ عورتےں جو ہمارے پےارے پےارے بچّوں کی 
مائےں ہےں۔ ہمارے بھولے بھائےوں کی عزےز نہےں ہےں۔ ہماری معصوم محبتوں کا گےت
ہےں۔ ہمارےی پانچ ہزار سالہ تہزےب کا سب سے اونچا نشان ہےں۔ وزےراعظم صاحب
ےہ ہوا مےں جھولتی ہوی ساڑھےاں تم سے کچھ کہنا چاہتی ہےں، تم سے کچھ مانگتی 
#ہےں۔ ےہ
کوی بہت بڑی قےمتی چےز تم سے نہےں مناگتی ہےں۔ ےہ اےسی کسی چےز کی تم سے 
#طلب 
نہےں ہےں۔ ےہ تو زندگی کی بہت ہی چھوٹی چھوٹی چےزےں مانگتی ہے۔ ےہ جےونا 
#بایئ کی</p>

<p>                                     (161) 19</p>

<p>ساڑھی ہے جو اپنی آنکھ کی روشنی اور اپنی بےٹی کی عزت مانگتی ہے۔ ےہ ساوتری 
کی
ساڑھی ہے جس کے گےت مرچکے ہےں اور جس کے پاس اپنے بچوں کے اسکول کے
لےئ فےس نہےں ہے۔ ےہ لڑےا ہے جس کا خاوند بےکار ہے اور جس کے کمرے مےں اےک
توتا ہے جو دو دن سے بھوکا ہے۔ ےہ نیئ دولہن کی ساڑھی ہے جس کے کاوند کی 
زندگی
چمرے کی پٹے سے بھی کم قےمت ہے۔ ےہ بری بھنگن کی لال ساڑھی ہے جو بدنوق کی 
گولی
کو ہل کی پٹّے سے بھی کم قےمت ہے۔ ےہ بڑی بھنگن کی لال ساڑھی ہے جو بندوق کی 
گولی
کو ہل کی پھال مےں تبدےل کرنا چاہتی ہے تاکہ دھرتی سے انسان کا لہو پھول بن کر 
کھل اٹھے
اور گندم کے سنہرے خوشے ہنس کر لہرانے لگےں۔</p>

<p>	لےکن وزےراعظم صاحب کی گاڑی نہےں رکی اور وہ ان چھ ساڑھےوں کو نہےں دےکھ
سکے اور تقرےر کرنے کے لےئ چوپاٹی چلے گےئ۔ اس لےئ اب مےں آپ سے کہتا ہوں کہ اگر
کبھی آپ کی گاڑی ادھر سے گزرے تو آپ ان چھ ساڑھےوں کو شرور دےکھےئ جو 
مہالکشمی 
کے پل کے باےئ طرف لٹک رہی ہےں اور پھر آپ ان رنگارنگ رےشمےں ساڑھےوں کو
بھی دےکھےئ جنھےں دھوبےوں نے اسی پل کے دائےں طرف سوکھنے کے لےئ لٹکا رکھا ہے
اور جو ان گھروں سے آیئ ہےں جہاں اونچی اونچی چمپنےوں والے کار خانوں کے مالک 
ےا
اونچی اونچی تنخواہوں کے پانے والے رہتے ہےں۔ آپ کس کی طرف جانا چاہتے ہےں۔ 
دےکھے
مےں آپ سے اشترکی بننے کے لےئ نہےں کہہ رہاہوں، مےں آپ کو جماعتی جنگ کی 
تلقےن
بھی نہےں کر رہا ہوں، مےں صرف ےہ جاننا چاہتا ہوں کہ آپ مہالکشمی کے پل کے داےئں
طرف ہےں ےا بائےں طرف۔</p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>